【以史為鑑】這是你朱家的天下，丟就丟了，關我什麼事呢？

崇禎皇帝，
從接手明朝，就是一個爛攤子。自己省吃儉用，用不起宮女，也不擴招，甚至把宮裡可以典當的物品都當了。金銀器皿、大殿裡的銅壺，全部拿來作為軍餉。作為一個皇帝，崇禎至少，努力過。

其實，明末很多大臣都知道國家的財政狀況，可是他們各自心裡都打著如意算盤。群臣認為：這是你朱家的天下，丟就丟了，關我什麼事呢？可想知道，「覆巢之下安有完卵」？且看亡國後，群臣狀況。

魏藻德

明朝最後一任首輔大臣是魏藻德，狀元出身，可謂是受命於危難之際。崇禎皇帝對他的期望也是非常高的，但事實卻相反。城破前三天，崇禎問他有何對策，他未說一句話，而是跪在地上，一聲不吭。城破了，皇帝死了，魏藻德投降了，李自成問他：為什麼不隨主子去死？這個厚顏無恥之人回答：「方求效用，那敢死。」意思是：他正準備為新朝效力，怎麼能去死呢？還為自己辯解說：「我本是書生一個，根本不懂得政事，加上崇禎無道，所以才亡了國。」李自成手下一大將劉宗敏聽後，大怒說：「你從一介書生到狀元，不到3年就做了宰相，崇禎哪點對不起你，你竟詆毀他」。隨後，被劉宗敏派人夾斷他十根手指，還逼他交出白銀數萬兩，後有經過五天五夜的酷刑，腦裂死於監獄之中。他的兒子魏追征又被逮捕，死前說：「家已罄盡。父在，猶可丐諸門生故舊。今已死，復何所貸」。

周奎

那些在崇禎皇帝面前哭窮的大臣，一個個在酷刑的面前，交出的錢財珠寶不計其數。當時京城之間，棍杖狂飛，炮烙挑筋，挖眼割腸，北京城內四處響起明朝官員的慘嚎之聲。同時，城中富民不少人也被加以拷掠，平民的薪米盡被農民軍搶掠以供軍用。城內餓屍遍地。史料記載：經過殘酷拷掠，李自成軍共得銀7000多萬兩，均讓工人重新熔鑄成巨大的中間有孔竅的方板狀銀板，後來運往西安。

國丈周奎，被闖王嚴刑拷打，最後抄出家財無數，奇珍異寶都拉了十幾車，光現銀兩就有五十幾萬。

可見，國家興亡並非寄予一人之手。安知「覆巢之下安有完卵」！